\documentclass[times, utf8, diplomski, numeric]{fer}
\usepackage{booktabs}

\begin{document}

\thesisnumber{1954}

\title{Stvarnovremensko praćenje parametara ispravnosti rada u sustavu za raspodijeljenu obradu tokova podataka}

\author{Mislav Jakšić}

\maketitle

\izvornik

\zahvala{Hvala svima!}

\tableofcontents

\chapter{Uvod}

Raspodijeljeni sustavi su nepouzdani. Pogreška u sklopovlju, operacijskom sustavu, programu ili mreži može izazvati ispad bilo kojeg dijela sustava. Ispadi u raspodijeljenom sustavu mogu pokrenuti lanac ispada. Ako ispad ne uzrokuje lanac ispada sustav će i dalje patiti jer će program i dalje zahtijevati računalno vrijeme i memoriju, a s njima neće obavljati koristan posao. U najgorem slučaju ispad može izazvati potpuno zatajenje sustava gdje je jedini lijek iznova pokrenuti sve njegove dijelove. U najboljem slučaju ispad će samo smanjiti učinkovitost sustava. Bez pažljivog nadzora raspodijeljenog sustava teško je otkriti ispad, a još teze otkloniti izvor ispada.

Zadatak nadzora je otkriti ispad i njegov uzrok. \citep{rassus-manual} ispade dijeli na ispad procesa, pogreške u komunikaciji, vremenske pogreške, pogrešan odgovor i bizantske pogreške. Ako se ispad želi otkriti potrebno je pratiti vrijednosti koje ukazuju da se ispad dogodio. Korisne vrijednosti mogu biti zauzeće memorije, brzina obrade zahtjeva, sadržaj poruke ili duljina uspostave komunikacijskog kanala. Nadzirani program vrijednosti predaje nadzorniku koji je čovjek ili program. Ako nadzor obavlja program on treba biti pouzdaniji od nadziranog programa inače je problem nadzora udvostručen, a ne riješen.

Prvi korak u izradi pouzdanog sustava nadzora je izrada pouzdanog sakupljača vrijednosti. Prije same izrade istražene su ideje, sukobljene su arhitekture i uspoređena postojeća rješenja. Kako bi naglasak na idejama, arhitekturama i izradi rješenja bio podjednak napravljen je sakupljač za jedan raspodijeljeni sustav. Kada bi umjesto njega bio napravljen svestran sakupljač koji može sakupljati vrijednosti raznolikog sklopovlja, operacijskih sustava i programa misli o arhitekturi bile bi izražene na uštrp onima o izradi programa. Nadzirani sustav je Apache Kafka, popularni sustav za raspodijeljenu obradu tokova podataka.

\chapter{Sustavi za raspodijeljenu obradu tokova podataka}

\citep{ilprints535} razlikuje tok podataka od skupa podataka. Toku podaci dolaze stalno, u nepoznatom redoslijedu, bez znaka kada će prestat dolaziti i podaci će biti odbačeni nakon što budu pročitani. Ovi sustavi su raspodijeljeni jer se tok mora obraditi brzo. Samo neki problemi toka podatka su kartično plaćanje, praćenje korisnika mrežnih stranica, posluživanje reklama i preporuka. Zato sto su tokovi podatka raznovrsni razvijeno je mnoštvo alata za njihovu obradu. Alate razlikujemo po nacinu sakupljanja podataka, po mogucnostima toka, po arhitekturi i nacinu zapisivanja rezultata.

Prije razvoja sakupljača vrijednosti potrebno je usporediti i izabrati alat za raspodijeljenu obradu podatak. Kako bi usporedba alata i izvedba sakupljača bila jednostavnija u obzir su uzeti samo javno dostupni alati. Vecina njih korsti model objavi/pretplati. Umjesto da se usporede svi javno dostupni alati izabran je predstavnik iz svakog važnog skupa alata:
\begin{itemize}
  \item Apache Kafka je predstavnik popularnih alata za raspodijeljenu obradu tokova podataka
  \item Apache Pulsar je predstavnik modernih alata. \citep{yahoo-blogpost} je 2016. objavio da je Pulsar javno dostupan dok je \citep{kafka-whitepaper} napravio istu objavu za Kafku 2011.
  \item RabbitMQ je predstavnik alat koji potiskuju podatke prema korisnicima. Za razliku od RabbitMQ korisnici Kafke i Pulsara moraju povlaciti podatke
\end{itemize}

\chapter{Model objavi/pretplati}
Apache Kafka, Apache Pulsar i RabbitMQ koriste model objavi/pretplati za razmjenu podataka između procesa. SLIKA prikazuje nuzne dijelove modela objavi/pretplati. \citep{rassus-manual} tvrdi da se model objavi/pretplati sastoji od objavljivaca koji salju poruke, pretplatnika koji citaju poruke i posrednika koji razmjenjuje poruke izmedu njih. Posrednici poruke razvrstaju po temi, pretplatnici citaju poruke iz izabranih tema, a objavljivaci salju poruke u temu. Posrednik zapisuje objavljene poruke i dopusta pretplatnicima da ih citaju kada oni to pozele. Prednost modela objavi/pretplati nad izravnim razgovorom medu procesima je sto objavljivaci i pretplatnici netrebaju znati jedan za drugoga. 

\chapter{Apache Kafka}



\chapter{Objavljivac}
Objavljivac je korisnicki program koji salje poruke u temu posrednika. Poruka se nuzno sastoji od sadrzaja, teme na koju se objavljuje, oznake pretinca, odmaka u pretincu i vremena objave. Poruke se salju u skupini nakon sto prode odredeno vrijeme ili se nakupi dovoljno poruka. Prije slanja, poruke se mogu sazeti. Tema je podijeljena na pretince. Pretinac je dnevnik u koji posrednik zapisuje poruke. Posrednik je posluzitelj koji zapisuje poruke u pretinac. Objavljivac ili kljucem izabere pretinac u koji zeli zapisati poruke ili se poruke salju u svaki pretinac jednoliko. Posrednik ce poslat potvrdu kada se poruke zapisu u pretinac vode i izabrani broj uskladenih sljedbenika. Prije slanja sljedeceg skupa poruka objavljivac moze pricekati potvrdu posrednika. 

Ako se dogodi ispad objavljivaca ili posrednika, objavljivac ce ponovno poslati poruke. Objavljene poruke bit ce dostavljene posredniku barem jednom. Ako je uvisestrucavanje poruka nedopustivo, objavljivac moze koristiti transakcijski nacin rada. 

Send data to whome?
Routing tier?
Find destination?
Send options?
Batching?
Wait for ack?
Compression?


\chapter{Tema}
Tema je tok poruka, apstraktna umotvorina na koju objavljivaci objavljuju poruke, a iz koje pretplatnici citaju poruke. Posrednici se brinu da poruke budu zapisane. Biti pretplacen na temu znaci napraviti podtok poruka. Poruke objavljene u temu se ravnomjerno rasporeduju u podtokove. Svaki podtok ima pokazivac kojim pretplatnik cita poruke. Ako pokazivac dode do kraja podtoka, pretplatnik se blokira dok se ne objavi nova poruka. Kolicina neprocitanih poruka u temi ne utjece na protok poruka kroz temu. Poruke u temi se brisu tek nakon odredenog vremena. Tema je podijeljena na pretince s kojih razliciti posrednici citaju i pisu poruke. Kako bi poruke u pretincu bile dostupne nakon ispad posrednika, pretinac je moguce umnoziti.



\chapter{Posrednik}
Posrednik je posluziteljski program koji zapisuje poruke objavljivaca i posluzuje poruke pretplatnicima. Svaki posrednik dio je samo jednog Apache ZooKeeper grozda. Posrednici koriste ZooKeeper za izvrsavanje sporazumnog algoritma, pamcenje tema, njihovih pretinaca i uskladenih posrednika. Posrednik ce poruke zapisati u pretinac onim redoslijedom kojim je objavljivac poslao poruke, ne redoslijedom kojim je posrednik primio poruke. Pretplatnici ce s posrednika citati poruke onim redoslijeom kojim su zapisane u pretinac.

Kada objavljivac objavi poruke na temu posrednik ce zapisati poruke u odredeni pretinac. Posrednik koristi sustav stranicenja i tvrdi disk za zapisivanje poruka. Umjesto da posrednik koristi memoriji procesa za prirucnu memoriju on poruke predaje sustavu stranicenja operacijskog sustava. Operacijski sustav ce poruke zapisati u stranice i pohraniti u nedodijeljene dijelove radne memorije. Poruke se zapisuju na tvrdi disk samo kada operacijski sustav zeli osloboditi memoriju sustava stranicenja. Opisano gospodarenje memorijom dopusta posredniku da cuva veliku kolicinu poruka bez gubitka ucinkovitosti.

Zato sto pretplatnici cesto citaju uzastopne poruke one ce se dohvatiti iz prirucne memorije umjesto iz tvrdog diska. Zahvaljujuci sustavu stranicenja prirucna memorija s zapisanim porukama ce postojat neko vrijeme nakon ispada posrednika. Koristenjem sustava stranicenja se takoder izbjegava koristenje sakupljaca smeca Java virtualnog stroja sto poboljsava gospodarenje memorijom.

Kada pretplatnik zeli procitati poruke posrednik ce pronaci, procitati i poslati poruke preko mreze. Posrednik s sendfile i zero-copy API poruke cita iz radne memorije i salje u memoriju mrezne kartice u jednom koraku. Kako bi se dodatno ubrzao rad posrednici, objavljivaci i pretplatnici grupe poruka citaju, zapisuju i salju u istom binarnom obliku. Prije slanja poruka pretplatnicima posrednik moze sazeti poruke. !LINK_NA_RAD_O_STRANICENJU_KAFKA 



\chapter{Pretinac}
Pretinac je logicki dnevnik i najmanja gradivna jedinica teme. Kada objavljivac objavi poruku na temu posrednik poruke zapise u pretinac teme. Dnevnik je izveden kao skup datoteka iste velicine. Kada posrednik zapise poruke u pretinac on doda poruke na kraj datoteke. Datoteke se predaju sustavu stranicenja operacijskog sustava tek nakon odredenog vremena ili dodavanja poruka. Svaka poruka ima jedinstvenu oznaku koja je ujedno i odmak unutar datoteke. Odmak sljedece poruke racuna se kao zbroj odmaka i velicine ranije poruke. Zato su jednistvene oznake poruka strogo rastuci ali nisu uzastopni.!SLIKA_ODMAKA_I_FILEOVA

Protok poruka kroz temu moze biti toliki da se jedan posrednik preoptereti. Zato je temu moguce podijeliti na vise pretinaca. Ako je B broj posrednika u ZooKeeper grozdu onda tema moze biti podijeljena na najvise B pretinaca. Svaki pretinac teme mora biti dodijeljen razlicitom posredniku kko bi se povecao protok poruka.

Ako se dogodi ispad posrednika, poruke u pretincu postat ce nedostupne. Ako poruke stalno moraju biti dostupne pretinac se mora umnoziti. Svaki pretinac moze biti umnozen najvise B puta ako je B broj posrednika u ZooKeeper grozdu. Svaki umnozeni pretinac biti ce dodijeljen razlicitom posredniku jer dodijela istom ne povecava dostupnost uslijed ispada. Ako se pretinac umnozi B puta onda ce poruke u pretincu postati nedostupne tek ako se dogodi ispad na vise od B-1 posrednika.

Kada su pretinci umnozeni potrebno je ujednaciti poruke u svakom umozenom pretincu. Zato ce jedan posrednik biti voda pretinca, a ostali posrednici ce biti pratitelji. Svaki posrednik moze biti voda najvice jednog pretinca po temi i biti pratitelj najvise B-1 pretinca po temi. Voda pretinca je jedini posrednik koji smije citati i pisati poruke u pretinac. Zadaca pratitelja je preusmjeriti korisnike na vodu pretinca i uskladiti svoj pretinac s pretincem vode. Pratitelji mogu preusmjeriti korisnike na vodu pretinca tako da pitaju ZooKeepera tko je voda kojeg pretinca. Svaki pratitelj ima pretplatnika koji cita poruke iz pretinca vode i zapisuje poruke u umnozeni pretinac.

Osim sto voda pretinca je jedini posrednik koji moze pisati i citati poruke iz pretinca, on se mora brinuti o pratiteljima. Voda smatra da je pratitelj ziv samo ako je prijavljen u ZooKeeper grozd i ako ne zaostaje s citanjem poruka iz pretinca vode. Ako zaostaje, voda ce pratitelja izbaciti iz skupa uskladenih pratitelja (ISR). Kada voda primi poruke od objavljicava on ce poruke zapisati u svoju particiju i cekat ce potvrde pratitelja. Tek kada svi pratitelji procitaju i zapisu nove poruke u svoj umnozeni pretinac ce voda pretinca poslati potvrdu objavljivacu. Pretplatitelji mogu citati samo one poruke koje su i voda i pratitelji zapisali u svoje pretince.

Ako se posredniku koji je voda pretinca dogodi ispad, nitko nece moci citati ili pisati poruke u pretinac. Zato ce pratitelji glasati tko ce od pratitelja postati novi voda pretinca. Samo pratitelji koji su u skupu ukladenih pratitelja mogu postati novi voda. U iznimnom slucaju kada ne postoji uskladenih pratitelja pratitelj koji nije uskladen moze postati novi voda pretinca.

Posrednika, tema, pretinaca i umnozenih pretinaca je puno. Kako posrednici nebi glasali za novog vodu pretinca za svaki pretinac zasebno jedan od posrednika je zaduzen da bude nadglednik glasanja. Ako se dogodi ispad posrednika, nadglednik glasanja ce ubrzati glasanje novog vode pretinca.  

SLIKA prikazuje tri posrednika u ZooKeeper grozdu. Tema "sales" je podijeljena na najveci moguci broj pretincana, broj posrednika u grozdu. Kako se poruke nebi izgubile zbog ispada jednog posrednika svaki pretinac teme umnozen je dva puta. Voda prvog pretinca nasumicno je postao posrednik broj jedan. Voda pretinca dva ce biti ili posrednik dva ili tri jer se vodstvo i pretinci moraju podijeliti jednoliko. Ako voda pretinca dva postane posrednik tri, onda ce voda pretinca tri postati posrednik dva. Pratitelj pretinca jedan ciji je voda posrednik jedan je posrednik tri. Pratitelj pretinca dva ciji je voda posrednik tri je posrednik dva. Pratitelj pretinca tri ciji je voda posrednik dva je posrednik jedan.



\chapter{Pretplatnik}
Pretplatnik je korisnicki program koji cita poruke iz teme. Svaki pretplatnik je clan samo jedne skupine pretplatnika. Skupina pretplatnika moze se sastojati od samo jednog clana. Skupina pretplatnika zajedno cita poruke iz teme. Svaki pretplatnik u skupini pretplatnika zaduzen za citanje poruka ima barem jedan pretinac iz kojeg jedino on moze citati poruke. Skupina pretplatnika moze istovrmeneno napraviti najvise P citanja ako je P broj pretinaca i u skupini pretplatnika je barem P clanova. Poruke se mogu procitati jedino iz pretinca vode. Ako pretplatnik uputi zahtjev za citanje pratitelju pretinca on ce pretplatnika preusmjeriti na vodu pretinca.

Pretplatnik u zahtjevu za citanje navodi odmak zadnje procitane poruke i koliko poruka zeli procitati. Posrednik ce dostaviti sve poruke od odmaka do trazene kolicine ili dok ne dode do kraja pretinca. Odmak poruke je i jedinstvena oznaka poruke i mjesto u datoteci posrednika gdje se poruka nalazi. Posrednik ne pazi koje je poruke pretplatnik procitao. Pretplatnik je zaduzen za rukovanje odmakom. Odmak zadnje pocitane poruke pretplatnik salje u posebnu temu posrednika. Ako se dogodi ispad pretplatnika, drugi pretplatnik ce procitati odmak iz teme i nastaviti s citanjem poruka iz pretinca.

Posrednik ce jednom pretplatniku po skupini pretplatnika dostaviti poruku barem jednom. Ako se dogodi ispad pretplatnika ista poruka se moze dostaviti vise puta. Ako je nedopustivo istu poruku procitati vise puta onda korsnik mora napraviti vlastiti algoritam ili koristiti transakcijskog pretplatnika. Pretplatnik cita poruke onim redoslijedom kojim su poruke zapisne u pretinac. Posrednici vremenski ne ureduju dostavu poruka iz svih pretinaca, ali su poruke vremenski uredeno u svakom pretincu pojedinacno. Ako je potrebno vremenski urediti sve poruke u svim pretincima onda je potrebno razviti vlastiti algortitam ili napraviti temu s samo jednim pretincem.

Vise skupina pretplatnika moze istovremeno citati poruke iz iste teme i pretinaca. Posrednik ce odaslati istu poruku svim pretplacenim pretplatnicima. Posrednici ce skupu pretplatnika omoguciti citanje poruka samo ako su svi pratitelji u skupu uskladenih pratitelja i voda pretinca zapisali poruke u pretinac. Nakon sto pretplatnik primi poruke on ce u temi odmaka azurirati odmak do kojeg je procitao poruke.

Model povlacenja poruka pretplatnicima dopusta citanje poruka brzinom koja njima odgovara. Model dopusta i ucinkovito razasiljanje iste poruke na vise pretplatnika. Ako pretplatnik zeli ponovno procitati poruku on se moze vratiti unatrag i poslati odmak procitane poruke. Kako pretplatnik nebi zaglavio u petlji ako u pretincu nema novim poruka on sebe moze blokirati dok ne dodu nove poruke. Posrednik nemoze samostalno pobrisati poruke iz pretinca. To je zato sto posrednik nezna koje poruke su procitali svi pretplatnici. Posrednici su zato napravljeni da s povecanjem neprocitanih poruka njihova ucinkovitost ne opada. Posrednik ce poruke izbrisati nakon zadanog vremena.



\section{Apache Pulsar}



\chapter{Objavljivac}
Objavljivac je korisnicki program koji salje poruke u temu posrednika. Poruke se nuzno sastoje od sadrzaja, oznake objavljivaca, jedinstvene oznake poruke i vremena objave. Poruke se mogu slati u skupini. Prije slanja, poruke se mogu sazeti. Objevljivac moze usmjeriti kojim posrednicima i pretincima ce se poruke dostaviti. Poruke se mogu usmjeriti na jedan nasumicni pretinac, na tocno odredene pretince s kljucem ili se mogu slati jednoliko na sve pretince. Objavljivaci ili cekaju potvrdu da je posrednik zapisao poruke ili nastave s radom i nakonadno provjeravaju jel su poruke primljene.
SLIKA GROZDA


\chapter{Tema i pretplata}
Tema je imenovani tok poruka koji sluzi za prijenos poruka od objavljicava do pretplatnika. Svaka tema je izgradena kao poveznica. Svaka tema pripada prostoru imena. Prostor imena je upravna jednika kojom se mijenjaju postavke skupini tema. Svaki prostor imena pripada stanaru. Stanari pripadaju Pulsar grozdu. Moguce je napraviti bezmemorijske teme koje poruke zapisuju samo u radnu memoriju, a ne i tvrdi disk. Bezmemorijske teme objavljene poruke odmah potiskuju prema svim pretplatnicima. Bezmemorijske teme su brze ali nemaju pozeljna svojstva memorijskih tema. Kolicina neprocitanih poruka u temi ne utjece na protok poruka kroz temu. Poruka se brise iz teme kada svi pretplatnici procitaju poruku ili kada je poruka procitana i starija od zadane vrijednosti ili kada je neporcitana i starija od zadane vrijednosti. Tema se moze podijeliti na vise podtema zvanih pretinac. Pretinci su ravnomjerno raspodijeljeni po posrednicima. 
SLIKA RAPOSIJELE PRETINACA

Kako objavljivaci usmjeravaju dostavu poruka na pretince tako pretplatnici citaju poruka koristeci pretplate. Postoje tri vrste pretplata. Iskljuciva pretplata pravo citanja poruka daje samo jednom pretplatniku. Zajednicka pretplata jednoliko dostavlja poruke pretplatnicima. Sigurnosna pretplata pravo citanja daje samo jednom pretplatniku dok se pretplatniku ne dogodi ispad. Kada se dogodi ispad pomocni pretplatnik ce nastaviti citanje poruka od mjesta ispada. Zajednicka pretplata ne podrzava skupnu potvrdu dostave poruka niti pazi na vremensko uredenje dostave poruka.
SLIKA PRETPLATA




Pretinaca moze biti vise nego posrednika. Tada je moguce da vise posrednika posluzuje istu temu.





\chapter{Posrednik}
Posrednik je program bez stanja koji se sastoji od dva dijela. Prvi dio je posluzitelj s REST suceljem za upravljanje i pretrazivanje tema, a drugi dio je otpravnik za prijenos podataka. Umjesto da objavljivaci i pretplatnici izravno razgovaraju s posrednikom mogu se spojiti na zastupnika koji ce preusmjeriti njihove zahtjeve posrednicima.

Pulsar proces satoji se od barem jednog Pulsar grozda. Pulsar grozd sastoji se od barem jednog posrednika, Apache BookKeeper grozda i Apache ZooKeeper grozda. Pulsar grozdovi mogu umoziti poruke ako pripadaju istom procesu. Zadaca posrednik je posluziti poruke pretplatnicima iz upravljane knjige ili BookKeepera, dok je ZooKeeper zaduzen za cuvanje podata o grozdu. BookKeeper se brine o zapisivanju poruka.


\chapter{Upravljana knjiga}
BookKeeper grozd je raspodijeljeni zapisivac koji se sastoji od barem jednog zapisnicara. Zapisnicar zapisuju poruke koje mu posrednici posalju. Poruke se mogu umoziti i zapisati u vise knjiga odjednom. Svaka tema sastoji se od barem jedne knjige. Kapacitet poruka koji se moze zapisati moze se povecati dodavanjem zapisnicara. Zapisnicari mogu istovremeno citati i pisati poruke. 

Knjiga je struktura podatka u koju se poruke mogu dodati samo na kraj. Nakon sto se knjiga zatvori ona se jedino moze citati. Ako se zapisnicaru dogodi ispad, knjiga se zatvori. Kada se ispad otkloni zapisnicar ce ustanovit u kojem je stanju knjiga i ustanovljeno stanje poslati ostalim zapisnicarima u grozdu. 

Upravljana knjiga je skup BookKeeper knjiga u koju se upisuju poruke koje pripadaju jednoj temi. Makar se poruke mogu zapisati u samo jednu knjige vise BookKeeper knjiga olaksava brisanje i pisanje poruka. Upravljana knjiga sastoji se skupa tokova podata koji se zapisuju u knjigu s jednim pisacem i skupa pokazivaca koji prate koje poruke su pretplatnici procitali. Zapisivac prije pisanja poruke u upravljanu knjigu poruke zapisuje u dnevnik.


\chapter{Pretplatnik}
Pretplatnik je korisnicki program koji se pretplacuje na pretplatu teme. Postoje tri vrste pretplate. Svaka pretplata odreduje nacin na koji pretplatnik cita poruke. Pretplatnik moze ili biti blokiran dok posrednik ne dobije poruku ili nastaviti s radom i dobiti buducnostnicu kojom ce citati poruke. Pretplatnik moze pojedinacno ili skupno potvrditi poruke.

Ako korisnik nije zadovoljan izvedenim pretplatnikom on moze koristiti sucelje citaca. Sucelje citaca je biblioteka koja omogucuje rucno potvrdivanje poruka, ponovno citanje poruke i odbacivanje uvisestrucenih poruka.




\chapter{Tema}
 

\chapter{Tema s pretincima}

\chapter{Nacini umsjeravanja}


\chapter{Vremensko uredenje}
Porukese mogu vremenski urediti po objavljivacu ili po kljucu i pretincu.

\chapter{Teme bez zapisivanja}

\chapter{Prostor imena}

\chapter{Nacini pretplate}


\chapter{Brisanje poruka}

\chapter{Unistenje visestrukih poruka}
Poruka se moze objaviti vise puta. Posrednik nece zapisati poruku koju zna da je vec zapisana.

\chapter{Arhitektura}


\chapter{Posrednik}


\chapter{Zapisivac}


\chapter{Zastupnik}


\chapter{Otkrivanje usluga}


\chapter{Korisnici}
Korisnik se pitati tko je zaduzen za temu. Nakon sto dobije adresu posrednika, spojt ce se na posrednika.

\chapter{Sucelje citaca}

\chapter{Iznimke}
Koje f-nalnosti ne rade s kojima. TODO


\section{RabbitMQ}



\begin{table}[]
\begin{tabular}{lllll}
                     & Kafka                & Pulsar                                                         & RabbitMQ &  \\
Brisanje poruka      & nakon vremena isteka & nakon potvrde, nakon vremena zadrzavanja, nakon vremena isteka &          &  \\
Zapisivanje podataka & Kafka                & BookKeeper                                                     &          &  \\
Nadziranje grozda    & ZooKeeper            & ZooKeeper                                                      &          & 
Garancija objave
Garancija pretplate
Umotvorine
Paralelizam
Zapis odmaka
ID poruke
Odmak
Potvrdivanje poruka
Pretplate
Geo-umnozavanje
Posrednicko spajanje
Ogranicenje pretinca i pretplatnika
Gubitak poruka
Umnozavanje poruka
Izolacija pisanja i citanja
Posebitnosti svakog
Has routing tier?
Supports batching?
\end{tabular}
\end{table}



\chapter{Postojeca rjesenja}

\chapter{Arhitektura rjesenja}

\chapter{Dizajn rjesenja}

\chapter{Izvedba rjesenja}

\chapter{Rezultati}

\chapter{Zaključak}
Zaključak.

\bibliography{literatura}
\bibliographystyle{fer}

\begin{sazetak}
Sažetak na hrvatskom jeziku.

\kljucnerijeci{Ključne riječi, odvojene zarezima.}
\end{sazetak}

\engtitle{Real-Time Health Monitoring in Distributed Data Stream Processing System}
\begin{abstract}
Abstract.

\keywords{Keywords.}
\end{abstract}

\end{document}
